\chapter*{Заключение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Заключение}
В данной работе проведено исследование емкостных датчиков влажности для устройства диагностики гипергидроза.

Гипергидроз является достаточно распространенным недугом, который можно обнаружить у приблизительно 3\% населения. Он влияет на профессиональную, физическую, эмоциальную и социальную жизнь индивида, что ведет к значительному дискофморту. Главной целью лечения гипергидроза является либо полное исцеление, либо уменьшение проявлений недуга.

На протяжении истории развития медицины и техники были разработаны и протестированы некоторые методы диагностики данного заболевания. Среди них наиболее известными являются:

\begin{itemize}
\item проба Минора;
\item гравиметрический метод;
\item десквамация;
\item инфракрасная спектроскопия;
\item импедансометрия;
\item корнеометрия.
\end{itemize}

На основе проведенного в данной работе анализа существующих методов и аппаратов оценки влажности кожного покрова было установлено, что наиболее эффективным методом является емкостной метод измерения (корнеометрия).

С целью разработки эффективного емкостного датчика влажности кожи необходимо провести ряд исследований, направленных на определение оптимальной геометрической структуры датчика влажности. Для достижения этой цели наиболее подходящим методом является моделирование при помощи программного обеспечения, поддерживающего метод конечных элементов.

В ходе исследований построена модель емкостного датчика влажности кожи человека с различными геометрическими структурами: встречно-штыревой, цилиндрической и прямоугольной. При помощи полученной модели установлено, что наиболее эффективной структурой для измерения влажности кожи человека в силу своих свойств, таких как равномерное электрическое поле с незначительной глубиной проникновения и хорошей чувствительности, является встречно-штыревая структура датчика влажности кожи.

Для верификации модели были разработаны три встречно-штыревых датчика влажности кожи человека с различными физическими размерами. С помощью моделирования поведения представленных встречно-штыревых датчиков влажности кожи выявлено, что наиболее оптимальными параметрами обладает датчик с расстоянием между плечами, равным 640 мкм, и длиной перекрывающей области, равной 7000 мкм. Данный датчик обладает наименьшей глубиной проникновения электрического поля, равной 98 мкм, и хорошей чувствительностью.

Разработан методика верификации модели емкостного датчика влажности кожи. Изготовлен датчик с физическими размерами, соответствующими определенной в ходе моделирования оптимальным. Проведена верификация модели, статистический анализ полученных данных в ходе верификации выявил, что экспериментально полученные зависимости электрической емкости встречно-штыревого датчика влажности кожи от относительной влажности исследуемого образца попадают в доверительный интервал [$m-2r$,$m+2r$], что соответствует вероятности 0,955.

В среднем отклонение полученного в результате проведенного исследования усредненного графика зависимости электрической емкости встречно\-/штыревого датчика от относительной влажности исследуемого образца от полученного в результате моделирования усредненного графика зависимости электрической емкости встречно\-/штыревого датчика от относительной влажности исследуемого образца составило 0,61 пФ.

Таким образом, полученные данные проведенного исследования позволяют применять изготовленный датчик влажности для диагностики повышенного потоотделения
человека.
